<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-12-26T15:11:36+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">เรื่องอวกาศ</title><link href="http://localhost:4000/jekyll/update/2021/12/13/welcome-to-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="เรื่องอวกาศ" /><published>2021-12-13T08:39:16+07:00</published><updated>2021-12-13T08:39:16+07:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll/update/2021/12/13/welcome-to-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll/update/2021/12/13/welcome-to-jekyll.html">&lt;h2 id=&quot;กล้องโทรทรรศน์อวกาศ-เจมส์-เว็บบ์-เข้าสู่วงโคจรสำเร็จ-มุ่งหน้าสู่จุดหมายห่างโลก-15-ล้าน-กม&quot;&gt;กล้องโทรทรรศน์อวกาศ เจมส์ เว็บบ์ เข้าสู่วงโคจรสำเร็จ มุ่งหน้าสู่จุดหมายห่างโลก 1.5 ล้าน กม.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ichef.bbci.co.uk/news/800/cpsprodpb/15E6E/production/_122501798_03.png.webp&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&quot;กล้อง-jwst-ซึ่งพับตัวอยู่ในจรวด-ariane-5-ทะยานขึ้นจากฐานยิงปล่อยในเมืองโครูของเฟรนช์เกียนา--โดยกำหนดการเดิมจะส่งกล้อง-jwst-ขึ้นสู่ห้วงอวกาศในวันที่-18-ธคที่ผ่านมา-แต่ถูกเลื่อนออกไปเป็นวันที่-24-ธคเนื่องจากเกิดอุบัติเหตุระหว่างนำเข้าติดตั้งกับฐานยิงปล่อย-โดยแถบยางที่รัดและหนีบตัวกล้องให้เข้าที่หลุดออก-จนเกิดการสั่นสะเทือนในระดับที่น่าเป็นห่วงว่าโครงสร้างของกล้องที่บอบบางอาจเสียหายได้-หลังแก้ไขปัญหาข้างต้นแล้ว-องค์การนาซาและองค์การอวกาศยุโรปได้ประกาศเลื่อนกำหนดปล่อยกล้อง-jwst-ออกไปอีกครั้ง-ด้วยเหตุผลเกี่ยวกับสภาพอากาศ-จากนั้นก็ได้ฤกษ์ในการปล่อยขึ้นสู่ห้วงอวกาศและเข้าสู่วงโคจรที่กำหนดไว้ได้สำเร็จ-เมื่อช่วงค่ำราว-1950-น-ของวันที่-25-ธคตามเวลาในประเทศไทย-ซึ่งตรงกับช่วงเช้าวันคริสต์มาส-ตามเวลามาตรฐานตะวันออก-est-ของทวีปอเมริกา&quot;&gt;กล้อง JWST ซึ่งพับตัวอยู่ในจรวด Ariane 5 ทะยานขึ้นจากฐานยิงปล่อยในเมืองโครูของเฟรนช์เกียนา  โดยกำหนดการเดิมจะส่งกล้อง JWST ขึ้นสู่ห้วงอวกาศในวันที่ 18 ธ.ค.ที่ผ่านมา แต่ถูกเลื่อนออกไปเป็นวันที่ 24 ธ.ค.เนื่องจากเกิดอุบัติเหตุระหว่างนำเข้าติดตั้งกับฐานยิงปล่อย โดยแถบยางที่รัดและหนีบตัวกล้องให้เข้าที่หลุดออก จนเกิดการสั่นสะเทือนในระดับที่น่าเป็นห่วงว่าโครงสร้างของกล้องที่บอบบางอาจเสียหายได้ หลังแก้ไขปัญหาข้างต้นแล้ว องค์การนาซาและองค์การอวกาศยุโรปได้ประกาศเลื่อนกำหนดปล่อยกล้อง JWST ออกไปอีกครั้ง ด้วยเหตุผลเกี่ยวกับสภาพอากาศ จากนั้นก็ได้ฤกษ์ในการปล่อยขึ้นสู่ห้วงอวกาศและเข้าสู่วงโคจรที่กำหนดไว้ได้สำเร็จ เมื่อช่วงค่ำราว 19.50 น. ของวันที่ 25 ธ.ค.ตามเวลาในประเทศไทย ซึ่งตรงกับช่วงเช้าวันคริสต์มาส ตามเวลามาตรฐานตะวันออก (EST) ของทวีปอเมริกา&lt;/h5&gt;

&lt;h2 id=&quot;โลกไร้แสงเหนือแต่มี-แสงเส้นศูนย์สูตร-เมื่อ-41000-ปีก่อน-หลังสนามแม่เหล็กโลกเปลี่ยนแปลง&quot;&gt;โลกไร้แสงเหนือแต่มี “แสงเส้นศูนย์สูตร” เมื่อ 41,000 ปีก่อน หลังสนามแม่เหล็กโลกเปลี่ยนแปลง&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://ichef.bbci.co.uk/news/800/cpsprodpb/B89B/production/_122495274_sunandearthmagneticfieldnasa-002.png.webp&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&quot;เหตุการณ์ลาส์ชอมป์-laschamps-event-หรือการที่สนามแม่เหล็กโลกอ่อนแรงลงจนเกิดการกลับขั้วในช่วงสั้น-ๆ-เมื่อราว-41000---42000-ปีก่อน-อาจส่งผลกระทบรุนแรงต่อสิ่งแวดล้อมโลกและปรากฏการณ์ธรรมชาติมากกว่าที่เคยคิดกันไว้-นอกจากเหตุการณ์นี้อาจทำให้โลกเผชิญวิกฤตทางภูมิอากาศ-จนสิ่งมีชีวิตหลายชนิดซึ่งอาจรวมถึงมนุษย์นีแอนเดอร์ทัลต้องสูญพันธุ์ไปแล้ว-เหตุการณ์ลาส์ชอมป์ยังสามารถเคลื่อนย้ายแสงเหนือหรือ-aurora-borealis-รวมทั้งแสงใต้หรือ-aurora-australis-ให้มาปรากฏที่แถบเส้นศูนย์สูตรได้อีกด้วย-นที่ประชุมสหภาพธรณีฟิสิกส์อเมริกัน-agu-เมื่อวันที่-17-ธคที่ผ่านมา-โดยนายอกนิษฐ์-มุโขปัทยาย-นักศึกษาวิจัยระดับปริญญาเอกชาวอินเดีย-จากมหาวิทยาลัยมิชิแกน-วิทยาเขตแอนอาร์เบอร์ของสหรัฐฯ-ได้นำเสนอผลวิเคราะห์ข้อมูลจากร่องรอยการกลับขั้วแม่เหล็กโลก-ซึ่งพบในชั้นหินโบราณและประวัติความเคลื่อนไหวของภูเขาไฟในอดีต-แล้วนำมาประมวลกับแบบจำลองการเกิดแสงเหนือในคอมพิวเตอร์-ผลคำนวณที่ได้พบว่าเมื่อ-41000-ปีที่แล้ว-สนามแม่เหล็กโลกอ่อนแรงลงจนเหลือเพียง-4-ของระดับความแข็งแกร่งในปัจจุบัน-ส่งผลให้ผิวโลกด้านที่หันเข้าหาดวงอาทิตย์ในเวลากลางวันและต้องเผชิญกับแรงต้านจากลมสุริยะโดยตรง-ไม่มีสนามแม่เหล็กโลกปกคลุมอยู่อีกต่อไป&quot;&gt;เหตุการณ์ลาส์ชอมป์ (Laschamps Event) หรือการที่สนามแม่เหล็กโลกอ่อนแรงลงจนเกิดการกลับขั้วในช่วงสั้น ๆ เมื่อราว 41,000 - 42,000 ปีก่อน อาจส่งผลกระทบรุนแรงต่อสิ่งแวดล้อมโลกและปรากฏการณ์ธรรมชาติมากกว่าที่เคยคิดกันไว้ นอกจากเหตุการณ์นี้อาจทำให้โลกเผชิญวิกฤตทางภูมิอากาศ จนสิ่งมีชีวิตหลายชนิดซึ่งอาจรวมถึงมนุษย์นีแอนเดอร์ทัลต้องสูญพันธุ์ไปแล้ว เหตุการณ์ลาส์ชอมป์ยังสามารถเคลื่อนย้ายแสงเหนือหรือ aurora borealis รวมทั้งแสงใต้หรือ aurora australis ให้มาปรากฏที่แถบเส้นศูนย์สูตรได้อีกด้วย นที่ประชุมสหภาพธรณีฟิสิกส์อเมริกัน (AGU) เมื่อวันที่ 17 ธ.ค.ที่ผ่านมา โดยนายอกนิษฐ์ มุโขปัทยาย นักศึกษาวิจัยระดับปริญญาเอกชาวอินเดีย จากมหาวิทยาลัยมิชิแกน วิทยาเขตแอนอาร์เบอร์ของสหรัฐฯ ได้นำเสนอผลวิเคราะห์ข้อมูลจากร่องรอยการกลับขั้วแม่เหล็กโลก ซึ่งพบในชั้นหินโบราณและประวัติความเคลื่อนไหวของภูเขาไฟในอดีต แล้วนำมาประมวลกับแบบจำลองการเกิดแสงเหนือในคอมพิวเตอร์ ผลคำนวณที่ได้พบว่าเมื่อ 41,000 ปีที่แล้ว สนามแม่เหล็กโลกอ่อนแรงลงจนเหลือเพียง 4% ของระดับความแข็งแกร่งในปัจจุบัน ส่งผลให้ผิวโลกด้านที่หันเข้าหาดวงอาทิตย์ในเวลากลางวันและต้องเผชิญกับแรงต้านจากลมสุริยะโดยตรง ไม่มีสนามแม่เหล็กโลกปกคลุมอยู่อีกต่อไป&lt;/h5&gt;</content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html">กล้องโทรทรรศน์อวกาศ เจมส์ เว็บบ์ เข้าสู่วงโคจรสำเร็จ มุ่งหน้าสู่จุดหมายห่างโลก 1.5 ล้าน กม. กล้อง JWST ซึ่งพับตัวอยู่ในจรวด Ariane 5 ทะยานขึ้นจากฐานยิงปล่อยในเมืองโครูของเฟรนช์เกียนา โดยกำหนดการเดิมจะส่งกล้อง JWST ขึ้นสู่ห้วงอวกาศในวันที่ 18 ธ.ค.ที่ผ่านมา แต่ถูกเลื่อนออกไปเป็นวันที่ 24 ธ.ค.เนื่องจากเกิดอุบัติเหตุระหว่างนำเข้าติดตั้งกับฐานยิงปล่อย โดยแถบยางที่รัดและหนีบตัวกล้องให้เข้าที่หลุดออก จนเกิดการสั่นสะเทือนในระดับที่น่าเป็นห่วงว่าโครงสร้างของกล้องที่บอบบางอาจเสียหายได้ หลังแก้ไขปัญหาข้างต้นแล้ว องค์การนาซาและองค์การอวกาศยุโรปได้ประกาศเลื่อนกำหนดปล่อยกล้อง JWST ออกไปอีกครั้ง ด้วยเหตุผลเกี่ยวกับสภาพอากาศ จากนั้นก็ได้ฤกษ์ในการปล่อยขึ้นสู่ห้วงอวกาศและเข้าสู่วงโคจรที่กำหนดไว้ได้สำเร็จ เมื่อช่วงค่ำราว 19.50 น. ของวันที่ 25 ธ.ค.ตามเวลาในประเทศไทย ซึ่งตรงกับช่วงเช้าวันคริสต์มาส ตามเวลามาตรฐานตะวันออก (EST) ของทวีปอเมริกา</summary></entry></feed>